【花招避空置稅】馬鞍山新盤成交期五年 「五年白食白住」藏陷阱 經紀：可摸貨一定賺！

空置稅立法在即，各發展商為求走位避稅，紛紛出招力谷現樓餘貨。最近坊間不乏地產街招，明目張膽寫明「新鴻基獨立屋、1,000萬包雙車位、可摸貨」、「首期13%、5年白食白住」等標語，大吸街客眼球，究竟1,000萬元，能不能買到新地獨立屋，而且白食白住5年後，還能摸出單位，記者為你一探究竟！

立法會9月宣佈一手空置稅首讀，有傳於年尾正式實施，據空置稅條例所限，若發展商持有的一手住宅未能在獲發入伙紙1年內售出、或以市值租金或以上租出超過6個月，便須繳付有關稅項，並要按年徵收。運輸及房屋局指，以住宅平均租金回報率2.4%計算，該稅項相當於樓價的5%，換言之，一旦空置稅實施，發展商所有未售出及租出的單位，便跌入稅網，稅項為樓價5%。

銷售成本增加，持有豪宅及大型單位的發展商，隨即轉招谷銷情，而發展商普遍使用的一招，便是「特長成交期付款方法」，寧願令資金回籠速度降低，亦不願跌入空置稅稅網。因此本港旺市一帶，逐漸出現大量地產豪宅街招，例如九龍灣商業區，更有街招大字標榜「新鴻基獨立屋、1,000萬包雙車位、可摸貨」，但只留下聯絡電話，並沒有地產代理公司的品牌，驟眼看，猶如「超大隻蛤乸隨街跳」！

記者隨即致電街招上的電話，原來「1,000萬包雙車位」只是掛羊頭賣狗肉。接電的代理指，上述所指的樓盤為馬鞍山雲海2期雲海別墅，1,000萬是入住所需的訂金，而不是樓價，買家不需上會或供樓，白食白住5年，入住期間免差餉、地租及管理費，可以自住或出租，甚至可以出售。

記者隨後預約參觀單位，而代理的服務非常周到，安排專車從烏溪沙站接送至單位，而是次參觀單位為Violet Avenue 1號別墅，三房三套連工作間，實用面積2,176方呎，花園面積604方呎，天台面積672方呎，連兩個車位。

從記者下車一刻，代理已經急不及待力Sell單位，先從車位說起，「馬鞍山House已經唔多，依家仲要送兩個車位，講緊一個都百幾萬，而且地方夠哂大，如果你架車細，仲可以泊到3架車！」

之後轉移陣地到地面。記者指，單位前望內園景，後面望烏溪沙新盤景，景觀差一點，代理說，「你見泳池嗰邊，已經種緊樹，過多兩三年，就會生高哂，到時就變園林景！」睡房方面，代理說，「主人房設有落地玻璃，採光度十足，空間感夠哂，要私隱度，落個窗簾搞掂埋！」
到最後步移至天台，記者問，只有少量海景怎麼辦？代理說，「前面已經冇樓再起，呢個係永久海景，少少海景都算有海景，仲有係永久，正唔正？」隨後代理開始講解付款方法，他說，「依個盤賣點係Payment，你只要擺低17%，之後擺5年，5年之後再睇吓賣唔賣，若然你即刻想住，畀1,000萬就住得！」

他說：「依家講緊係新地樓，前面海景洋房仲未賣，而海景樓個價一定仲高，到時賣晒之後，全個盤個價就升晒，你睇依一個，一定有賺！而且筆錢5年之後先畀，你住吓先，真係唔啱住嘅，咪摸貨走，新地樓個個爭住要，1,000萬袋落冇走雞！」

為了釐清何謂1,000萬入住費，記者翻查招標文件，發現代理所指的1,000萬元入住費，原來是掩眼法。1,000萬元是指發展商提供的「提前入住優惠」，而且費用不是一次性，而是要所住的5年間，每年支付1,000萬元。據招標文件，若買家要提前入住，須繳付樓價2%買入一張「Signature許可證」（費用在申請那日時支付），發展商只允許持證人士，在該物業買賣交易完成前佔用該物業，而餘下同意許可期，買家須於發證周年日，每年支付2%作許可費。

即是說，若買家購入單位後立即入住，入住5年間，每年須付樓價2%作入住費用，合共樓價的10%，但發展商設有補底機制，使用提前入住優惠的買家，在真正完成該物業買賣交易時，可獲相等於許可證費用的50%之現金回贈，即5%樓價，可理解為額外付出5%樓價作提前入住費用。

所以真正的入住費，要連同首期一同計算。按成交紀錄冊顯示，截稿前項目暫沽17伙，成交價4510.3萬元至5,780萬元，全屬別墅單位，當中所提供的付款辦法全屬特長成交期，最短1,100日，最長1,830日。當中最受歡迎的為1,830日付款辦法，佔14伙，付款細節為：買家簽臨約時支付5%樓價，150日內再付8%，360日內再付1%，接下來3次360日內再付1%，最後83%於1830日內繳清，付款年期長達5年，1,440日分段繳付17%樓價後，5年後上會。

換句話說，若買家想即時入住，需於簽臨約時支付5%樓價，及樓價的2%作許可證費用。以項目首間成交的單位為例，Lily Avenue 1號別墅，成交價4,510.308萬元，入住費約316萬元，之後每年續會費90萬元。發展商此舉雖然減慢資金回籠，但令單位剔除繳付空置稅，而且再用先前入住優惠，收多5%樓價。

至於摸貨，有代理稱，發展商有意用這種付款方法避稅，在買家而言，5年後上會，財務調動的彈性大，買家可以睇餸食飯，若5年內物業升值，便善價而沽，若認為不合適，撻定也只是17%樓價，但已經賺了5年住在別墅的生活。代理直言，發展商這招很絕，他現時既不用付空置稅，又可以再賺入住費，又可以博買家5年後撻定，再賺溢價。

據一手例規定，購入一手物業時，買家與發展商簽定臨約，其後再簽定正式買賣合約，直至交易完成當天，才簽定轉讓契，那時才拿到樓契。但由於上述付款方法是1,830日付款辦法，原則上直至交易完成那天，才正式拿到樓契，否則法律上仍然只是確認人，所以期間轉讓物業，屬摸貨，但政府只禁止預售新樓盤，並沒有禁止現樓單位進行摸貨買賣。

雖然法律上容許摸貨，但受制於額外印花稅，若然買家於3年內放售物業，仍須繳付10至20%稅項，若然樓價的升幅大不過20%，即使買家成功摸貨單位，仍然要損手離場。另外摸出其中一個大風險，是若然新買家撻定，買家仍需完成交易，所以當資金不足，隨時有嚴重損失。

有錢佬永遠鬥唔贏佢

有正常智商都知唔會係10m

咁撚貴既樓摸貨 郩下就破得產

支持美國推出be water act同將來通過佢
快d入黎簽署
表達香港人既支持和立場, 對付班賣港狗官同奶共派
呢排大家無乜聯署要簽, 比個任務大家, 就係簽左佢同發出去比人簽